\begin{task}{24.13}
  Найти угол $\alpha$ при вершине равнобедренного треугольника, зная, что
  медианы, проведенные из концов основания этого треугольника, взаимно
  перпедикулярны.
\end{task}

\begin{solution}
  Пусть $\triangle ABC$ равнобедренный, $BC$  основание, $\angle A = \alpha$,
  $BB_1$ и $CC_1$ -- медианы, $(\overrightarrow{BB_1},\overrightarrow{CC_1}) =
  0$.\\ $\overrightarrow{BB_1} \uparrow \uparrow (\overrightarrow{BC} +
  \overrightarrow{BA})$, $\overrightarrow{CC_1} \uparrow \uparrow
  (\overrightarrow{CA} + \overrightarrow{CB})$ $\implies$ $(\overrightarrow{CA}
  + \overrightarrow{CB}, \overrightarrow{BA} + \overrightarrow{BC}) = 0$.
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      0 =
      (\overrightarrow{CA} + \overrightarrow{CB},
      \overrightarrow{BA} + \overrightarrow{BC}) =
      (\overrightarrow{AB}, \overrightarrow{AC}) -
      (\overrightarrow{CA},\overrightarrow{CB}) -
      (\overrightarrow{BA},\overrightarrow{BC}) -
      |\overrightarrow{BC}|^{2}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      (\overrightarrow{AB}, \overrightarrow{AC}) -
      2(\overrightarrow{CA},\overrightarrow{CB}) -
      |\overrightarrow{BC}|^{2} =
      0
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Пусть $AB = AC = a$, $BC = b$, $\beta = \angle B$
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      a^{2} \cos \alpha - 2ab \cos \beta - b^{2} = 0
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Применяя теорему косинусов $a^{2} - a^{2} - b^{2} = -2ab \cos \beta$:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      a^{2} \cos \alpha - 2 b^{2} = 0
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Применяя теорему синусов $\frac{\sin \beta}{a} = \frac{\sin \alpha}{b}$:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      b^{2} \left(\frac{\sin \beta}{\sin \alpha}\right)^{2} \cos \alpha
      - 2 b^{2} = 0
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \left(\frac{\sin \beta}{\sin \alpha}\right)^{2} \cos \alpha
      - 2 = 0
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      (\sin \beta)^{2} \cos \alpha - 2 (\sin \alpha)^{2} = 0
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      (\sin \beta)^{2} \cos \alpha - 2 + 2 (\cos \alpha)^{2} = 0
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \sin \beta = \sin \left(\frac{\pi - \alpha}{2}\right) = \cos
      \frac{\alpha}{2}
      \implies
      (\sin \beta)^{2} = \frac{1 + \cos \alpha}{2}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \cos \alpha + (\cos \alpha)^{2} - 4 + 4 (\cos \alpha)^{2} = 0
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      5 (\cos \alpha)^{2} + \cos \alpha - 4 = 0
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      D = 1 + 80 = 81
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \cos \alpha = \frac{-1 + 9}{2 \times 5} = \frac{8}{10} = \frac{4}{5}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \alpha = \arccos \frac{4}{5}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
\end{solution}

